\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[top=1in, bottom=1.25in, left=1.25in, right=1.25in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ ulem }
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[]{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}

\DeclareUnicodeCharacter{2212}{-}

\title{TP5 Transformée de Fourier}
\author{Martin CAZET \\ 11606536 \and Nathan ARMANET \\ 11604839}
\date{\today}

\begin{document}

    \maketitle
    
    \section{Prise en main}

    Voici les 4 transformations de Fourier :

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images-rapport/fourier-lena.png}
        \caption{Transformation de Fourier (Lena)}
    \end{figure}

    Pour cette image, il est assez difficile de lire la tranformée de Fourier.
    En effet nous ne pouvons pas distinguer clairement des "droites" à proprement parler.
    Nous voyons seulement un "cercle" au mileu du graphique.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images-rapport/fourier-monde.png}
        \caption{Transformation de Fourier (monde)}
    \end{figure}

    La tranformée de fourier de l'image ci-dessus est presque entièrement composée de "droites" de tous angles.
    Cela est du au fait que les contours entre les pays et terre/mer sont eux aussi de tous angles. 

    \newpage

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images-rapport/fourier-piano.png}
        \caption{Transformation de Fourier (piano)}
    \end{figure}

    Sur cette transformée, nous pouvons voir 3 grandes droites :

    \begin{enumerate}
        \item[\textbf{horizontale : }] Bien que certains contours verticaux peuvent être observés sur l'image.
            Il est fort probable que ce soit les bords de l'image qui ont entrainé cet droite.
        \item[\textbf{verticale :}] Même raisonemment qui pour la droite précédante mais en remplaçant "contours verticaux" par "contours horizontaux".
        \item[\textbf{diagonale $ y = x $ :}] Cette droite peut être interprétée comme le résultat de la perpendiculaire avec l'ombre qui est portée
            sur le clavier du piano ou du résultat de la perpendiculaire avec le bas des touche noires. Ces deux changementsont plus ou moins le même
            angle et donc plus ou moins la même perpendiculaire, il est donc assez difficile de savoir à qui ont doit cette droite sur la transformée.
    \end{enumerate}

    Nous pouvons aussi remarquer 2 segments (un en bas à gauche et l'autre en haut à droite) qui viennent intersecter la diagonale.
    Nous supposons que ces segments sont les résulat des contours des hauteurs blanches des touche noires.

    Enfin, nous voyons aussi une droite partant de $ (0 ; 360) $ et allant aux coordonnées $ (512 ; 160) $.
    Nous pensons qu'elle fait références aux contours des touches blanches.
    Ces contours n'étant pas aussi flagrant que les autres, c'est pour cela que cette droite n'est pas aussi importante que les autres.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images-rapport/fourier-sinus.png}
        \caption{Transformation de Fourier (sinus)}
    \end{figure}

    Sur cette image nous observons seulement des changements verticaux, il est donc normal que la transformée de cette image ne comporte seulement
    qu'une droite horizontale au centre du graphique.

    \section{Module et phase}

    Dans scilab, la fonction \textit{ifft2()} est nommée \textit{ifft()}.
    Cette méthode nous renvoie une matrice de nombres complexes, il faut dont prendre la norme de ces nombre et les comvertir en entier avant
    d'afficher l'image résulat.

    Sur les images obtenues, nous pouvons clairement identififier le motif de l'image dont nous avons utilisé la phase de sa transformée.
    Ceci est bien le résultat attendu puisque c'est la phase qui apporte les informations concernant l'implacement des contours.
    Le module quant à lui ne sert juste qu'à donner l'intensité de ce contours.

    Nous remarquons aussi que le "négatif" de l'image est aussi présent sur les images résultat (avec une rotation de $ 180^\circ $).
    Cela est surment dû au fait que, dans une transformée de Fourier, chaque "pic" à une fréquence $ f $ aura un "pic" jumeau
    à la fréquence $ f_{max} - f $.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images-rapport/module-lena-phase-piano.png}
        \caption{Image de la combinaison du module de Lena et de la phase de piano}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images-rapport/module-piano-phase-lena.png}
        \caption{Image de la combinaison du module de piano et de la phase de Lena}
    \end{figure}

    \newpage

    \section{Filtrage}

    \begin{itemize}
        \item Voici le filtre utilisé, évidement ce n'est qu'une version réduite que l'originale qui elle est de dimension $ 512 \times 512 $.
            Néanmoins, $ filtrePasseHaut $ permet de voir la caractéristique de ce filtre : une matrice de 1 avec des 0 au centre.

            $$
                filtrePasseHaut = \begin{pmatrix}
                    1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
                    1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
                    1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
                    1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
                    1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
                \end{pmatrix}
            $$

            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images-rapport/lena-passe-haut.png}
                \caption{Image de Lena avec un filtre passe-haut}
            \end{figure}

            Le résultat de ce filtre nous donne une image en noir et blanc qui nous permet juste de voir les contour de l'image d'origine.

        \newpage

        \item Voici le filtre utilisé, évidement ce n'est qu'une version réduite que l'originale qui elle est de dimension $ 512 \times 512 $.
            Néanmoins, $ filtrePasseBas $ permet de voir la caractéristique de ce filtre : une matrice de 0 avec des 1 au centre.

            $$
                filtrePasseBas = \begin{pmatrix}
                    0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
                    0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
                    0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
                    0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
                    0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
                \end{pmatrix}
            $$

            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images-rapport/lena-passe-bas.png}
                \caption{Image de Lena avec un filtre passe-bas}
            \end{figure}

            Le résultat de ce filtre nous donne une image où ne pouvons pas (ou très dificillement) voir les contours.
            Nous pouvons seulement remarquer les formes générales de cette image.
            En d'autre termes, l'image originale est floutée.

        \newpage

        \item Malheureusement, pour le filtre passe-bas utilisé, le débruitage de l'image Lena (que ce soit avec le bruitage impulsionnel ou gaussien)
            ne permet pas d'obtenir de meilleurs résultats. Bien que le résultat obtenu pour le bruitage impulsionnel soit relativement proche,
            celui du bruitage gaussien est environ 2 fois moins bon.

            \vspace{3mm}

            \begin{center}
                \begin{tabular}{|l|c|c|}
                    \hline
                                              & Bruit impulsionnel & Bruit gaussien \\
                    \hline
                    Filtre passe-bas          & 9571.6161          & 8766.2472      \\
                    \hline
                    Meilleur résultat du TP n°4 & 8838.8903          & 4602.2571      \\
                    \hline
                \end{tabular}
            \end{center}

            \vspace{3mm}

            Malheuresement nous n'avons pas réussit à créer un filtre permettant de d'obtenier un meilleur résulat sur le décruitage de l'image.
            Mais nous pensons que ce filtre serait de type :

            $$
                filtre(\alpha, \beta) = \alpha filtrePasseHaut + \beta filtrePasseBas
            $$
            
            $$
                filtre(\alpha, \beta) = \begin{pmatrix}
                    \alpha & \alpha & \alpha & \alpha & \alpha \\
                    \alpha & \alpha & \alpha & \alpha & \alpha \\
                    \alpha & \alpha & \beta  & \alpha & \alpha \\
                    \alpha & \alpha & \alpha & \alpha & \alpha \\
                    \alpha & \alpha & \alpha & \alpha & \alpha \\
                \end{pmatrix}
            $$

            avec $ \beta \geq \alpha $.

            \vspace{5 mm}

            Pour rappel, le vrai filtre serait de dimension $ 512 \times 512 $.

            Nous avons cependant des résultats intéréssant, pour $ filtre(0.5, 1) $ nous avons :

            \vspace{3 mm}

            \begin{center}
                \begin{tabular}{|l|c|c|}
                    \hline
                                              & Bruit impulsionnel & Bruit gaussien \\
                    \hline
                    $ filtre(0.5, 1) $        & 12901.885          & 5066.9013      \\
                    \hline
                \end{tabular}
            \end{center}

            \vspace{3 mm}

            Avec ces coefficients, même si le débruitage impulsionnel laisse à désirer, nous nous approchons un peu plus du bon débruitage gaussien.

            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images-rapport/debruitage-filtre-impulsionnel.png}
                \caption{Débruitage impulsionnel}
            \end{figure}

            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images-rapport/debruitage-filtre-gaussien.png}
                \caption{Débruitage gaussien}
            \end{figure}

    \end{itemize}

\end{document}